<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.1" dtd-version="1.0" xml:lang="pt" article-type="research-article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">rbcs</journal-id><journal-title-group><journal-title>Revista Brasileira de Ciência do Solo</journal-title><abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Bras. Ciênc. Solo</abbrev-journal-title></journal-title-group><issn pub-type="ppub">0100-0683</issn><issn pub-type="epub">1806-9657</issn><publisher><publisher-name>Sociedade Brasileira de Ciência do Solo</publisher-name><publisher-loc>Viçosa</publisher-loc></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="publisher-id">S0100-06832011000500001</article-id><article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-06832011000500001</article-id><title-group><article-title>Carta ao editor</article-title></title-group><pub-date pub-type="epub-ppub"><month>10</month><year>2011</year></pub-date><volume>35</volume><issue>5</issue><fpage>1837</fpage><lpage>1838</lpage><permissions><license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"><license-p/></license></permissions><counts><fig-count count="0"/><table-count count="0"/><equation-count count="0"/><ref-count count="0"/><page-count count="2"/></counts></article-meta></front><body specific-use="quirks-mode"><p>&lt;!--version=html--&gt; &lt;p align="right"&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;&lt;b&gt;CARTA AO EDITOR&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt; &lt;/p&gt;     &lt;p&gt; &lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Realeza, 05 de setembro de 2011.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Para: Roberto Ferreira de Novais&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt; Editor da Revista Brasileira de Ciência    do Solo&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Senhor Editor,&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Escrevo-lhe esta carta para tecer algumas considerações    e, especialmente, para manifestar minha preocupação e tristeza,    provocadas pela leitura do artigo publicado nas páginas 417 a 428, do    volume 35 da Revista Brasileira de Ciência do Solo, no qual constatei    indícios de plágio. A parte do texto, que inclui o último    parágrafo da página 422 do artigo, que se inicia por "Segundo    Horn et al. (1993) ...", e o parágrafo seguinte, já na página    423, é cópia &lt;i&gt;ipsis litteris&lt;/i&gt; de parágrafos constantes    nas páginas 36 e 37 da tese de doutorado que apresentei ao Programa de    Pós-Graduação em Ciência do Solo da Universidade    Federal de Santa Maria (UFSM), em fevereiro de 2004, e que está disponível    no sitio daquele programa (&lt;a href="http://w3.ufsm.br/ppgcs/teses" target="_blank"&gt;http://w3.ufsm.br/ppgcs/teses&lt;/a&gt;).    Lamentavelmente, os autores não fazem referência ao meu trabalho,    fazendo parecer que o texto copiado é de sua própria autoria.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Este fato me preocupa e entristece, pois, primeiro,    configura plágio de meu trabalho e, portanto, configura violação    do direito autoral. Entretanto, mais preocupante que a questão do plágio    em si, é perceber que tal fato tenha acontecido na Revista Brasileira    de Ciência do Solo, principal órgão de publicação    da Ciência do Solo Brasileira. Sei que a responsabilidade pelo conteúdo    dos artigos publicados é dos autores dos mesmos e, por isso, ao escrever    esta carta não tenho por intenção questionar a responsabilidade    da Revista ou de seu corpo editorial. De fato, minha intenção    é chamar a atenção da comunidade científica e, evidentemente,    do corpo editorial da revista, para o fato de que nosso sistema de avaliação    de artigos submetidos à Revista não é suficientemente eficaz    para detectar e evitar tal problema, possibilitando a publicação    de artigos que podem conter parte, pequena ou grande, plagiada.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Infelizmente, depois do advento da internet e    das ferramentas "copiar" e "colar" dos programas computacionais de edição    de texto, a prática de montar textos a partir da colagem de parágrafos    de diversos autores tem se tornado corriqueira no meio acadêmico. Como    docente, que atua em cursos de graduação e pós-graduação,    orientando estudantes de mestrado, iniciação científica    e de trabalhos de final de cursos de graduação, sei que não    estou livre de ter assinado textos que contenham este tipo de prática,    pois, infelizmente, não é possível ter controle total sobre    as fontes que foram utilizadas por nossos orientandos. Entretanto, tenho que    trabalhar para evitar que isso ocorra. Por isso, escrevo-lhe com o intuito de    alertar a Sociedade Brasileira de Ciência do Solo e, quem sabe, iniciarmos    um debate que ajude na superação desse problema que, direta ou    indiretamente, nos atinge a todos.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;À Revista Brasileira de Ciência    do Solo, especialmente, quero sugerir que oriente os revisores "Ad hoc" para    que tomem cuidados no sentido de identificar situações que configurem    plágio. Atualmente, já existem ferramentas na rede internet que    auxiliam nesta tarefa como, por exemplo, a Ferramenta Web para Detecção    de Plágio Exato - FDPE (&lt;a href="http://vm-plagio.dri.cefetmg.br/~pfc/v2011/index.php" target="_blank"&gt;http://vm-plagio.dri.cefetmg.br/~pfc/v2011/index.php&lt;/a&gt;),    o Plagium (&lt;a href="http://www.plagium.com" target="_blank"&gt;www.plagium.com&lt;/a&gt;)    e o Viper (&lt;a href="http://viper.scanmyessay.com/" target="_blank"&gt;http://viper.scanmyessay.com/&lt;/a&gt;).    Além destas ferramentas específicas, é possível    usar ferramentas de buscas na internet para a identificação deste    tipo de prática.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Atenciosamente,&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;João Alfredo Braida&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt; &lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="3"&gt;&lt;b&gt;CARTA RESPOSTA&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Aracaju, 16 de Setembro de 2011.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Para: Roberto Ferreira de Novais&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Editor Chefe da Revista Brasileira de Ciência    do Solo&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Prezado Editor,&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Muito consternados é que elaboramos esta    carta em resposta ao manifesto em "carta ao editor". Infelizmente, temos que    assumir que houve um equívoco sobre a citação de dois parágrafos    especificados pelo manifestante sobre sua tese de doutorado. Gostaríamos    de esclarecer que não tivemos a intenção de que parte do    texto do autor fosse de nossa autoria, já que se trata de uma revisão    onde os autores originais foram citados, porém, equivocadamente o devido    reconhecimento da fonte consultada não foi realizado por meio de &lt;i&gt;apud&lt;/i&gt;.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Salientamos que tal obra foi de suma importância    como referencial teórico para elaboração do artigo publicado    no volume 35 da Revista Brasileira de Ciência do Solo, no qual citamos    artigo do autor publicado no volume 30 da Revista Brasileira de Ciência    do Solo.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Conforme colocado no manifesto, "os orientadores    não têm total controle sobre as fontes utilizadas por seus orientados",    portanto, vimos por meio desta evidenciar que o co-autor do artigo publicado    no volume 35 da Revista Brasileira de Ciência do Solo não deve    ser responsabilizado, de forma alguma, a respeito do fato.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Nesta oportunidade, gostaríamos ainda    de agradecer aos revisores "Ad hoc" e aos Editores da Revista Brasileira de    Ciência do Solo, pelas importantes sugestões, que tornaram possível    o reconhecimento do mérito científico e a publicação    dos resultados obtidos por meio de árduo trabalho desenvolvido em campo    e laboratório para obtenção dos dados.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Atenciosamente,&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Edson Patto Pacheco&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt; &lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="3"&gt;&lt;b&gt;AO EDITOR DA REVISTA BRASILEIRA DE CIÊNCIA    DO SOLO&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Recife, 19 de setembro de 2011.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Professor Roberto Ferreira de Novais&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;De fato houve uma falta maior de cuidado no tratamento    e na citação de um parágrafo produzido pelo Professor Braida    e, que o Edson em sua resposta reconhece como equívoco e falta de atenção.    Eu trabalho em dois cursos de Pós-Graduação um com conceito    5 e outro de conceito 4, tenho 4 orientações de doutorado e 7    de mestrado concluídas, e hoje com 7 alunos de Pós-Graduação    em andamento e nunca tive problemas dessa natureza. A quantidade de trabalho    não é pouca e não se pode controlar tudo.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Reconheço falta de maior zelo na escrita    do texto e, acrescento ao Professor Braida, as minhas desculpas. No entanto,    achei as palavras do Professor Braida, o qual conheço dos tempos do Rio    Grande do Sul, dois tons acima do necessário e penso que me fiz entender    pelo que escrevi nessas poucas linhas.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Atenciosamente,&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;     &lt;p&gt;&lt;font face="Verdana" size="2"&gt;Professor Jose Ramon Barros Cantalice&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;</p></body></article>